% Informationen zu dieser Rechtsvorschrift
\newcommand{\rechtsvorschriftenTitel}{Gesch{\"a}ftsordnung}
\newcommand{\letzteAenderung}{23. März 2017 }

\newcommand{\bezeichnunghochschule}{Ernst-Abbe-Hochschule Jena}
\newcommand{\titelBezeichnung}{\rechtsvorschriftenTitel \ der Verfassten Studierendenschaft der \bezeichnunghochschule}

% externe Datei einbinden -> "layout.tex" (hier stehen die Layaout Anpassungen drin)
\include{template/layout}

\begin{document}

\ifdefined\HCode


\textbf{ % dick
\Huge{\rechtsvorschriftenTitel}
\\
\Large{der Verfassten Studierendenschaft der \bezeichnunghochschule}
\\
}
in der Fassung vom \letzteAenderung
\vspace{160pt}

\parindent 0pt % verhindert das das erste Wort nicht eingerückt wird
Diese Lesefassung der \titelBezeichnung\ wurde zur besseren Lesbarkeit erstellt. Für Fehler übernimmt der Studierendenrat keine Haftung. Verbindlich sind nur die im Verkündungsblatt der \bezeichnunghochschule\ erschienene Fassung und ihre Änderungen.\\

Die Verfasste Studierendenschaft der \bezeichnunghochschule\ ist gemäß § 72 Abs. 1 Thüringer Hochschulgesetz (ThürHG) eine Teilkörperschaft des öffentlichen Rechts. Sie wird vom Vorstand des Studierendenrates vertreten.\\

\end{center}

\else

% externe Datei einbinden -> "firstpage.tex" (hier stehen Anpassungen fuer die erste Seite drin)
\input{template/firstpage}

% mit einer neuen Seite beginnen
\newpage
\fi

\parindent 0pt % verhindert das das erste Wort nicht eingerückt wird

% Präambel ( = Einleitung dieser Rechtsvorschrift ) anzeigen
Aufgrund des \S 14 der verfassten Satzung der Studierendenschaft der \bezeichnunghochschule\ gibt sich der Studierendenrat folgende \rechtsvorschriftenTitel.

\ifdefined\HCode
\else
%Inhaltsverzeichnis anzeigen
\tableofcontents

% neue Seite einfuegen
\newpage
\fi

%Fancy Header anzeigen
\fancyhead[L]{\begin{small}
\titelBezeichnung
\end{small}}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt} %obere Trennlinie

\part{Allgemeine Vorschriften}


\section{Geltungsbereich}
%\section{Aufgabenbeschreibung und Ziel des Studierendenrats}
%\begin{enumerate}

%\item
%Der Studierendenrat ist die Interessenvertretung der Studierenden der \bezeichnunghochschule. Er sichert deren Mitsprache- und Mitentscheidungsrecht in den Gremien der \bezeichnunghochschule, ihrer Leitung und bei Entscheidungen staatlicher Stellen, die die Studierenden betreffen.

%\item
%Der Studierendenrat wirkt als demokratisches Gremium; er ist kein Organ zur Durchsetzung lediglich politischer Ziele.

%\end{enumerate}

%\section{Mitglieder des Studierendenrats}
%\begin{enumerate}

%\item
%Die Rechte und Pflichten der Mitglieder des Studierendenrates ergeben sich aus der Satzung der Studierendenschaft der \bezeichnunghochschule.

%\item
%Die Mitglieder sind bei dauerhafter Verhinderung der Ausübung ihrer Tätigkeit verpflichtet, den Studierendenrat und die Fachschaft ihres Wahlkreises zu informieren, damit deren Mandat wieder vergeben werden kann.

%\item
%Der Studierendenrat kann einen hauptamtlichen Geschäftsführer/in beschäftigen. Der Mitarbeiter/die Mitarbeiterin muss neutral sein. Er/sie muss die Zusammenarbeit der Mitglieder unterstützen. Er/sie kann auf Antrag von mindestens 3 Mitgliedern des Studierendenrats gekündigt werden.

%\item
%Ausschreibung und Einstellung des hauptamtlichen Mitarbeiters/der hauptamtlichen Mitarbeiterin obliegen dem Vorstand des Studierendenrats. Die Auswahl des hauptamtlichen Mitarbeiters/der hauptamtlichen Mitarbeiterin wird vom Studierendenrat getroffen.

%\end{enumerate}

\section{Pflichten der Mitglieder des Studierendenrats}
\begin{enumerate}

\item
Die Mitglieder des Studierendenrats haben durch ihre Mitwirkung dazu beizutragen, dass der Studierendenrat seine Aufgaben wirksam erfüllen kann und sie sind verpflichtet ihre Aufgaben im Sinne der Studierendenschaft der \bezeichnunghochschule und nach bestem Wissen und Gewissen zu erfüllen.

\item
Jedes Mitglied des Studierendenrats ist dazu verpflichtet an jeder ordentlich einberufenen Sitzung des Studierendenrats teilzunehmen, sofern es mit dem Gremium nicht anders vereinbart wurde.

\item
Bei mehrmaligen, unentschuldigten Fehlen und/oder nichtaktiver Mitarbeit bei Studierendenratsaufgaben durch ein oder mehrere Mitglieder des Studierendenrats obliegt es dem Studierendenrat selbst oder der Studierendenschaft der \bezeichnunghochschule\ dem gewählten Mitglied sein Mandat zu entziehen oder das bestellte Mitglied zu kündigen.

\end{enumerate}

\section{Gleichstellungsbestimmung}
Status- und Funktionsbezeichnungen in dieser \rechtsvorschriftenTitel\ gelten jeweils in männlicher und weiblicher Form.

\section{Versammlungsleitung}
\begin{enumerate}

\item
Die Versammlungsleitung hat das Recht einen Redner/ eine Rednerin zur Form und zur Sache zu rufen und ihm//ihr das Wort zu entziehen, wenn er/sie einer zweimaligen Aufforderung nicht nachkommt.

\item
Betrifft die Diskussion oder die Abstimmung die Versammlungsleitung, muss diese die Versammlungsleitung übertragen.

\end{enumerate}

\part{Vorbereitung der Sitzungen}
\section{Versammlung}
\begin{enumerate}

\item
Die Versammlung ist das Entscheidungsgremium des Studierendenrats.

\item
Eine Versammlung hat mindestens einmal im Monat in der Vorlesungszeit stattzufinden.

\item
Die Diskussion und Beschlussfassung der Versammlung ist öffentlich. Ausnahmen regelt die Satzung der Studierendenschaft.

\item
Die Versammlung wird durch ein Mitglied des Studierendenrats geleitet.

\item
Die Vorbereitung der Versammlung obliegt dem Vorstand oder einem von ihm beauftragten Mitglied.

\end{enumerate}

\section{Einberufung der Sitzung}
\begin{enumerate}

\item
Die Einberufung der Versammlung erfolgt durch Beschlussfassung auf der vorhergehenden Versammlung. Der Termin ist spätestens vier Vorlesungstage vor Versammlungsbeginn öffentlich bekannt zu geben.

\item
Der Vorstand kann zur Entscheidung dringender und grundsätzlicher Probleme eine Versammlung innerhalb von drei Vorlesungstagen einberufen. Der Termin ist unverzüglich bekannt 

\end{enumerate}

\section{Beschlussfassung}
\begin{enumerate}

\item
Nach Eröffnung jeder Versammlung ist die Beschlussfähigkeit des Studierendenrats festzustellen. Dazu wird eine Anwesenheitsliste geführt, die der Protokollführung schon während der Versammlung übergeben wird.

\item
Die Versammlung ist beschlussfähig, wenn mehr als die Hälfte der Mitglieder des Studierendenrats anwesend sind.

\item
Beschlüsse werden mit einfacher Mehrheit gefasst. Stimmenenthaltungen zählen als abgegebene Stimmen. Personelle Entscheidungen und Beschlüsse über die Durchführung von Urabstimmungen müssen mit einer Zweidrittelmehrheit verabschiedet werden.

\item
Ein Antrag ist abgelehnt, wenn sich mehr als die Hälfte der anwesenden Mitglieder des Studierendenrats der Stimme enthalten.

\item
Beschlussvorschläge, die keine Mehrheit erreichen, können in der nächsten Versammlung auf Antrag erneut eingebracht werden.

\item
Beschlüsse, die von Mitgliedern des Studierendenrats angefochten wurden, sind bis zur Entscheidung über die Wirksamkeit der Anfechtung in ihrer Verwirklichung auszusetzen.

\end{enumerate}

\section{Tagesordnung}
\begin{enumerate}

\item
An der Mitgestaltung der Tagesordnung kann jedes Mitglied des Studierendenrats, der Fachschaftsräte, Studierende der \bezeichnunghochschule, sowie andere Mitglieder der Hochschule mitwirken.

\item
Die Tagesordnung der Versammlung veröffentlicht der Vorstand des Studierendenrats mindestens 3 Tage vor der Versammlung.

\item
Zu Beginn der Versammlung ist die endgültige Tagesordnung festzulegen. Eventuelle Änderungsvorschläge können an dieser Stelle eingebracht werden. Über die endgültige Tagesordnung ist abzustimmen.

\end{enumerate}


\section{Anträge und Anfragen}
\begin{enumerate}

\item
Anträge und Anfragen zur Tagesordnung können nur von Mitgliedern, den Referent/innen und dem hauptamtlichen Mitarbeiter (Geschäftsführer)/der hauptamtlichen Mitarbeiterin (Geschäftsführerin) des Studierendenrats der \bezeichnunghochschule\ gestellt werden.

\item
Alle Studierenden der \bezeichnunghochschule\ sind berechtigt, Anträge und Anfragen an den Studierendenrat zu stellen.

\item
Werden Anträge mit mindestens 20 Stimmen von Studierenden eingebracht, muss der Studierendenrat sie auf der nächsten Versammlung behandeln.

\item
Anträge die auf der nächsten Versammlung behandelt werden sollen müssen grundsätzlich 5 Vorlesungstagevor der Versammlung formgerecht beim Vorstand eingereicht werden. Wird lediglich diese Frist nicht eingehalten, so wird der Antrag dann automatisch auf der nächsten Versammlung behandelt.

\item
Ein Antrag ist auf einer schnellstmöglich einzuberufenden Sondersitzung zu behandeln, wenn dieser ein Votum von mindestens einem Drittel der Studierenden des Studierendenrats erhält oder mit mindestens 100 Stimmen der Studierenden der \bezeichnunghochschule\ eingebracht wird.

\end{enumerate}

\part{Durchführung der Sitzung}


\section{Umlaufverfahren}
\begin{enumerate}

\item
Umlaufabstimmungen sind auf Beschlüsse mit einfacher Mehrheit der stimmberechtigten Mitglieder des Studierendenrates beschränkt. 

\item
Umlaufabstimmungen dürfen nur nach hinreichender Begründung gegenüber dem Vorstand, dem Vorhandensein eines eindeutigen Abstimmungstextes und der anschließenden Genehmigung durch den Vorstand durchgeführt werden. Die Genehmigung und der genaue Abstimmungstext sind zu protokollieren und sowohl von der Antrag stellenden Seite, als auch durch ein Mitglied des Vorstandes zu unterzeichnen.

\item
Für die Durchführung ist der Vorstand verantwortlich. Er hat die Umlaufabstimmung spätestens zwei Tage nach Genehmigung durchzuführen. Die Dauer der Abstimmung darf sieben Wochentage nicht überschreiten.

\item
Die Abstimmung ist per E-Mail oder postalisch durchzuführen und als solche eindeutig zu kennzeichnen. Der entsprechende Text enthält den genauen Wortlaut und die Sache der Abstimmung, die Abstimmungsmöglichkeiten, Beginn, Ende und Dauer des Abstimmungszeitraumes. Bei der Durchführung einer Umlaufabstimmung auf postalischem Wege gilt die Dauer der Umlaufabstimmung ab Erhalt des Briefes. Beginn und Ende verschieben sich entsprechend. Eine Kopie des Protokolls, welches entsprechend Absatz 2 anzufertigen ist, ist dem Schreiben beizufügen, im Falle einer Umlaufabstimmung per E-Mail ist dieses als Anhang anzuhängen.

\item
Im Falle einer Umlaufabstimmung per E-Mail sind die Adressat/innen explizit darauf hinzuweisen, auf die betreffende E-Mail, unter Verwendung des Abstimmungstextes, mit vollem Namen und einer eindeutigen Willenserklärung zu antworten. Nicht eindeutige oder zuordenbare Stimmen sind ungültig.

\item
Eine Umlaufabstimmung ist abgelehnt, wenn mehr als die Hälfte der abgegebenen Stimmen ungültig, Enthaltungen oder Gegenstimmen sind.

\end{enumerate}




\section{Rederecht}
\begin{enumerate}

\item
Rederecht haben alle Mitglieder des Studierendenrats, sowie die Referent/innen und der hauptamtlichen Mitarbeiter (Geschäftsführer)/der hauptamtlichen Mitarbeiterin (Geschäftsführerin). Anderen Personen und Gästen kann Rederecht in der Versammlung des Studierendenrats gewährt werden.

\item
Die Versammlungsleitung ist berechtigt, zu bestimmten Punkten eine Redner/innen-Liste zu erstellen und/oder die Redezeit auf bestimmte Minuten zu begrenzen. Diese Punkte sind bei Bekanntgabe der Tagesordnung oder zu Beginn der Versammlung aufzuführen.

\end{enumerate}

\section{Abstimmungen}
\begin{enumerate}

\item
Abstimmungen mit einfacher Mehrheit finden durch Handzeichen statt.

\item
Auf Verlangen eines anwesenden Mitglieds des Studierendenrats ist geheim abzustimmen.

\item
Eine Abstimmung kann in der Regel nicht angefochten werden. Eine Anfechtung ist aufgrund eines Verstoßes gegen Bestimmungen der Satzung der Studierendenschaft und deren Geschäftsordnung, sowie anderen Gesetzen im Lande möglich. Hierüber entscheidet der Vorstand. Gegen dessen Entscheidung kann Einspruch eingelegt werden. Über diesen entscheidet der Studierendenrat.

\item
Alle personellen Abstimmungen sind geheim  und werden mit Zweidrittelmehrheit beschlossen.

\end{enumerate}



\section{Protokollführung}
\begin{enumerate}

\item
Die Protokolle der Versammlung werden durch ein Mitglied des Studierendenrates angefertigt.

\item
Das Protokoll hat zu enthalten:
\begin{enumerate}
\item
Datum, Beginn und Ende der Versammlung, die Namen der Anwesenden und deren zu vertretende Institution,
\item
die Namen der anwesenden Mitglieder sowie die Namen derjenigen Mitglieder, die die Versammlung vorzeitig verlassen oder in deren Verlauf hinzukommen, mit konkreter Zeitangabe,
\item
die Texte der Anträge und Beschlüsse mit den Abstimmungsergebnissen und den sinngemäßen Inhalt der Reden
\end{enumerate}

\item
Die Protokolle der Versammlung und der Wortlaut der Beschlüsse sind spätestens eine Woche nach Bestätigung des betreffenden Protokolls den Studierenden der \bezeichnunghochschule\ durch Veröffentlichung bekannt zu machen. Diese Bekanntmachung muss von einem Mitglied des Vorstandes und der Protokollführung unterschrieben werden.

\end{enumerate}

\part{Referate, Medien, Beauftragte}

\section{Referate und Arbeitsgruppen}
\begin{enumerate}

\item
Der Studierendenrat bildet zur Erfüllung seiner satzungsgemäßen Aufgaben folgende Referate:
\begin{enumerate}
\item
Finanzen
\item
Hochschulpolitik
\item
Hochschulsport
\item
Internationale Kultur
\item
Koordination studentischer Gremien 
\item
Kultur
\item
Öffentlichkeitsarbeit
\item
Soziales
\item
Technik
\item
Umwelt
\end{enumerate}

\item
FRAGE ????: Wie und wer kann ein Referat mit welcher Mehrheit einrichten???

\item
Weitere Referate und Arbeitsgruppen, die für die Belange der Studierenden wichtig sind, können jederzeit auf Beschluss des Studierendenrats gebildet werden.

\item
Die Referatsleitungen sind gegenüber dem Studierendenrat rechenschaftspflichtig und geben regelmäßig über ihre Tätigkeit Auskunft. Sie können zur Sitzung hinzugezogen werden.

\item
Diese Geschäftsordnung gilt für die Referate und Arbeitsgruppen entsprechend.


\end{enumerate}

\section{Arbeitsgruppen}
\begin{enumerate}
\item
FRAGE ????: Wie und wer kann ein Arbeitsgruppen mit welcher Mehrheit für was (Grund) einrichten???

\end{enumerate}

%\part{sonstiges}

%\section{Personelle Entscheidungen}
%\begin{enumerate}

%\item
%Ist ein Mensch abwesend und besteht Interesse an einer Befragung, so kann die betreffende Entscheidung bis zur %Befragung in die nächste Versammlung verschoben werden.

%\end{enumerate}



%\section{Eigentum / Gegenstände des Studierendenrats}
%\begin{enumerate}

%\item
%Alle Gegenstände des Studierendenrats haben in den dafür vorgesehenen Räumlichkeiten zu verbleiben.

%\item
%Auf begründete Anfragen können die Mitglieder des Studierendenrats eine Genehmigung zur Herausgabe von Eigentum erteilen. Der Ausgabe- und Rückgabetermin muss in dem Genehmigungsschein unverzüglich eingetragen werden.

%\end{enumerate}

%\section{Benutzung der Computer und anderer Gegenstände des Studierendenrats}
%\begin{enumerate}

%\item
%Alle Computer bzw. anderes Eigentum des Studierendenrats sind für alle Mitglieder und Referent/innen zugänglich. Ein Laptop kann für die Tätigkeit des Finanzreferates gesondert zur Verfügung gestellt werden.

%\item
%Für den Büromaterialeinkauf ist das Technikreferat oder eines der Vorstandsmitglieder zuständig. Andere Mitglieder bzw. der hauptamtliche Mitarbeiter/die hauptamtliche Mitarbeiterin können mit der Erledigung dieser Aufgaben beauftragt werden.

%\end{enumerate}

% in die Satzung mit uebernehmen
%\section{Verdienstpreis für ehrenamtliche Tätigkeit der Studierenden an der EAH Jena}

%Zur Unterstützung der ehrenamtlichen Tätigkeit der Studierenden an der \bezeichnunghochschule\ kann der Studierendenrat einen Verdienstpreis verleihen. Der Preis wird für besonders engagierte Studierenden gestiftet und von Seiten des Rektors/der Rektorin oder des/der Kanzlers/in der \bezeichnunghochschule\ vergeben. Weiteres legt der Studierendenrat und die beteiligten Gremien der Hochschule fest.

\part{Inkrafttreten}
\section{In-Kraft-Treten}
%neu
%Diese \rechtsvorschriftenTitel\ sowie spätere Änderungen an dieser \rechtsvorschriftenTitel\ werden von dem Studierendenrat der \bezeichnunghochschule\ durch Zweidrittelmehrheit aller stimmberechtigten Mitglieder verabschiedet und treten danach sofort in Kraft.

Die \rechtsvorschriftenTitel\ wird von dem Studierendenrat der \bezeichnunghochschule\ durch Zweidrittelmehrheit verabschiedet und tritt danach sofort in Kraft.

\end{document}